\documentclass[12pt,oneside]{book}
\usepackage{graphicx}

\date{\today\\v1.0}

\title{Wstęp do programowania - Python}
\author{Dominik Przybysz}
\graphicspath{{./images/}}

\usepackage[polish]{babel}% Język
\let\babellll\lll
\let\lll\relax% Naprawia błąd \lll
\usepackage{polski}% Język
\usepackage[utf8]{inputenc}% Kodowanie
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{marginnote}

\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter{Wstęp}
\section{Rodzaje języków programowania}

Powszechnie stosowane języki programowania można podzielić na trzy zasadnicze grupy:

\begin{itemize}
	\item Kompilowane - kod jest kompilowany przy użyciu \textbf{kompilatora} do postaci binarnej stanowiącej zbiór gotowych instrukcji zrozumiałych dla procesora. Programy są najczęściej dystrybuowane w już skompilowanej postaci. Plik binarny jest przypisany dla typu procesora i systemu operacyjnego.	
	Przykłady:
	\begin{itemize}
		\item Asambler - język bardzo niskiego poziomu dedykowany dla danej rodziny procesorów 
		\item C/C++ - rodzina języków C - uniwersalny kod jest kompilowany do pliku binarnego dla danej rodziny procesorów
	\end{itemize}

	\item Interpretowane - programy są przechowywane i dystrybuowane tylko w postaci kodu źródłowego. Instrukcje dla procesora są generowane ,,na żywo'' przez \textbf{interpreter} ,,czytający'' na bieżąco plik kodu - tzw. \textbf{skrypt}. Wymagają aby w systemie znajdował się interpreter danego języka.\\

	Przykłady:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Python}
		\item PHP
		\item JavaScript
		\item Bash - powłoka systemów UNIX
		\item Powershell - interpreter poleceń dla systemów Windows
	\end{itemize}

	\item Dla maszyn wirtualnych pracujących z bajtkodem. Kompilowane do pośredniego bajtkodu który jest potem dystrybuowany. Do jego wykonania niezbędne jest aby w systemie znajdowała się odpowiednia maszyna wirtualna.
	\begin{itemize}
	\item Java
	\end{itemize}

\end{itemize}

W naszym rozumieniu językami programowania \textbf{nie są} np. HTML lub CSS, ponieważ nie umożliwiają tworzenia programów których działanie polega na podejmowaniu działań (decyzji) na podstawie dostarczonych danych.	

%
%\section{Czym jest program?}
%\subsection{Dla systemu operacyjnego}
%Z punktu widzenia systemu operacyjnego to tzw. \textbf{skompilowany plik wykonywalny}(np. dla %Windows może to być plik \textit{*.exe}). Uruchomienie takiego programu powoduje utworzenie nowego %procesu w ramach którego instrukcje te są wykonywane. 1
%

\chapter{Instalacja komponentów}
\section{Interpreter Python}
Ponieważ Python jest językiem interpretowanym w pierwszej kolejności należy zainstalować interpreter. Można go pobrać ze strony \url{python.org} (\textbf{nie} ze strony \url{pl.python.org} jak podpowiada Google - strona nie jest rozwijana).

Dla osób korzystających z przeglądarki internetowej w systemie Windows 10 wystarczy nacisnąć przycisk \textit{Download} znajdujący się w rozwijanym menu[\ref{fig:download-interpreter}]. Spowoduje to pobranie najnowszej stabilnej wersji \textit{Windows x86-64 executable installer
}. Osoby używające wersji systemu Windows 7 lub starszej muszą pobrać interpreter w wersji co najwyżej 3.8.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{download-interpreter}
\caption{Pobieranie interpretera Python dla Windows 10}
\label{fig:download-interpreter}
\end{figure}

W trakcie instalacji należy zaznaczyć opcję \textit{Add Python 3.9 to PATH}[\ref{fig:instalation-interpreter-path}]. Dzięki temu ścieżka do katalogu w którym zostanie zainstalowany interpreter zostanie dodana do tzw. \textit{Zmiennych środowiskowych} i możliwe będzie wywołanie interpretera w wierszu poleceń \textit{cmd} bez podawania pełnej ścieżki do pliku interpretera.
 
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{instalation-interpreter-path}
\caption{Dodanie Pythona do zmiennej PATH}
\label{fig:instalation-interpreter-path}
\end{figure}

Pozostałe opcje można zostawić domyśle wybierając \textit{Install Now}.

Po zakończeniu instalacji jeżeli instalator zapyta warto zmienić ustawienie umożliwiające wykorzystywanie w systemie Windows ścieżek dłuższych niż 260 znaków poprzez kliknięcie na przycisk \textit{Disable path lenght limit}[\ref{fig:instalation-interpreter-path-limit}].

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{instalation-interpreter-path-limit}
\caption{Możliwość wyłączenia maksymalnej limitu długości ścieżki obsługiwanej przez system Windows}
\label{fig:instalation-interpreter-path-limit}
\end{figure}

\subsection{Środowisko Geany}
Pomimo, że możliwe jest pisanie programów w notatniku, warto zaopatrzyć się nieco bardziej rozbudowany edytor kodu ułatwiający pracę programisty. Na zajęciach korzystać będziemy z programu \textbf{Geany}. W przeciwieństwie do dużych, rozbudowanych środowisk programistycznych jest on prosty w obsłudze i nie ukrywa przed użytkownikiem działających pod maską mechanizmów. Pozwala także bardzo wygodnie uruchamiać skrypty napisane w języku Python.

Program jest dostępny do pobrania pod adresem \url{www.geany.org/download/releases/} (plik \textit{geany-x.xx\_setup.exe}) - proces instalacji nie wymaga komentarza.

\section{Zależności}
\subsection{pip}
Wraz z interpreterem języka Python, przy domyślnych ustawieniach interpretera, zainstaluje się także program \href{https://github.com/pypa/pip}{\textit{pip} - The Python Package Installer}[\ref{fig:pip-version}]. Jest tzw. menadżer pakietów korzystający z własnego repozytorium.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{pip-version}
\caption{Sprawdzenie aktualnie zainstalowanej wersji programu pip}
\label{fig:pip-version}
\end{figure}

Pozwala on na zainstalowanie już gotowych, całych programów (np. \href{https://youtube-dl.org/}{\textit{youtube-dl}}), także pomniejszych bibliotek będących zależnościami naszych programów.

Na początek warto zaktualizować program \textit{pip} używając do tego jego  samego (polecenie wydajemy w wierszy poleceń systemu Windows uruchomionym w trybie administratora poprzez kliknięcie PPM na ikonie wiersza poleceń i wybranie ,,Uruchom jako administrator''): 
\begin{lstlisting}
pip install --upgrade pip
\end{lstlisting}

\subsection{ipython}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{ipython}
\caption{Program ipython}
\label{fig:ipython}
\end{figure}
Przykładem programu który można zainstalować przy wykorzystaniu programu pip jest powłoka \href{https://ipython.org/}{\textit{ipython}}[\ref{fig:ipython}]. Instalujemy ją wydając w wierszu poleceń systemu Windows polecenie:
\begin{lstlisting}
pip install ipython
\end{lstlisting}

Wprowadza ona nieco wygodniejszą od oryginalnej ,,python.exe'' interaktywną powłokę która oferuje np. podpowiadanie po naciśnięciu przycisku ,,Tab'' oraz kolorowanie składni. Używając strzałek góra dół możemy się odwoływać od poprzednio wydanych poleceń. Program uruchamiamy wpisując w wiersz poleceń systemu Windows polecenie:
\begin{lstlisting}
ipython
\end{lstlisting}
a opuszczamy wywołując funkcję:
\begin{lstlisting}[language=Python]
exit()
\end{lstlisting}

\subsection{Proste zależności - playsound}
Pisane przez nas programy będą wykorzystywały funkcjonalności dostarczane przez pakiet \textit{playsound}. Dostarcza on funkcje odtwarzające pliki typu \textit{wav}.

	Program instalujemy wpisując w wiersz poleceń systemu Windows polecenie:
\begin{lstlisting}
pip install playsound
\end{lstlisting}

\subsection{Zależności wymagające kompilacji - matplotlib}
Zarówno sam interpreter Pythona jak i niektóre z wykorzystywanych bibliotek są napisane w językach kompilowanych takich jak C/C++. Instalator \textit{pip} pobiera ich kod i kompiluje na miejscu. Wymaga to jednak dodatkowych narzędzi(m.in. kompilatora które teraz zainstalujemy).

W tym celu należy wejść na stronę \url{https://visualstudio.microsoft.com/downloads/}, na dole strony wybrać ,,Tools for Visual Studio 2019'' i pobrać ,,Build Tools for Visual Studio 2019''[\ref{fig:vs-install}].
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{vs-install}
\caption{Wybór komponentów}
\label{fig:vs-install}
\end{figure}

Po uruchomieniu pliku i pobraniu się instalatora należy wybrać:
\begin{itemize}
	\item Narzędzia kompilacji C++
	\begin{itemize}
		\item MSVC wrsja ... - VS 2019 - narzędzia kompilacji środowiska C++
		\item Windows 10 SDK
		\item Narzędzia CMake języka C++ dla systemu Windows
		\item Podstawowe funkcje narzędzi do testowania
	\end{itemize}
\end{itemize}
Następnie klikamy zainstaluj a po instalacji uruchamiamy ponownie komputer.

Po restarcie komputera możemy już zainstalować pakiet \textit{matplotlib} pozwalający na rysowanie wykresów przy użyciu języka Python. W tym celu w wierszy poleceń systemu Windows wydajemy polecenia:
\begin{lstlisting}
pip install wheel
pip install matplotlib
\end{lstlisting}

Po zakończeniu instalacji możemy już rysować wykresy pisząc skrypt lub wywołując plecenia w powłoce \textit{python.exe} lub \textit{ipython}:
\begin{lstlisting}[language=Python]
import matplotlib.pyplot as plt

x = [1,2,3,4]
y = [2,4,7,8]

plt.plot(x,y)
plt.show()
\end{lstlisting}

\end{document}